---
aid: 9025
zid: 649397
title: "牧野之战如果商军坚守不出会如何"
author: 茶溪老妖
date: 2016-06-06 20:59:16+07:00
lastmod: 2016-06-18 14:23:00+07:00
---

茶溪老妖 于 2016-6-6 20:59:16 发表了：

朝歌作为帝都肯定是大城坚城。在周军兵力占优，商都主力不在的情况下。如果帝辛不出战，选择坚守城池会不会更好。

至少有坚城可依，征发奴隶守城也比逼迫奴隶野战可靠，粮草不支了还可以杀奴隶和老弱充军粮。

以那个时代的攻城技术，坚持几个月，让周军师老粮乏，然后在东夷的商军主力回援，起码可以打个大胜仗。

---

注意仪 于 2016-6-6 21:13:27 发表了：

朝歌大都无城，有城墙是西周的事了

---

footjob 于 2016-6-6 21:43:15 发表了：

那时没城墙吧，只是聚落，所以才发展出到春秋时期那套约地点会战的礼来。

---

赤色 MA 于 2016-6-6 21:53:25 发表了：

资料太少根本无从判断战役态势。

---

后鬼 于 2016-6-6 22:55:32 发表了：

太高估商代的筑城技术了

---

c47 于 2016-6-6 23:12:08 发表了：

纣王需要的不是奴隶军！而是 500 废组成的狂战士！！！！！

除非姜子牙真的有封神榜，否则就等死吧！纣王不交出妲己也等死吧！！！

---

莫德里德 于 2016-6-6 23:22:06 发表了：

> footjob 发表于 2016-6-6 21:43
>
> 那时没城墙吧，只是聚落，所以才发展出到春秋时期那套约地点会战的礼来。
>
> ...

那石峁岂不是超越时代了

---

knifers 于 2016-6-7 00:02:07 发表了：

> 莫德里德 发表于 2016-6-6 23:22
>
> 那石峁岂不是超越时代了

商老是四处迁都，城防不强很正常吧。。

再说奴隶要从事生产，城墙里哪有那么大的空间养奴隶。。

石峁只是类似于下面这样的一个长久经营的大型定居点，里面大都是自由民吧。。

**皮科特堡垒 001.jpg** _(312.61 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2016-6-7 00:01 上传

**英国城堡 3.jpg** _(916.36 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2016-6-7 00:01 上传

**英国城堡 4.jpg** _(426.36 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2016-6-7 00:01 上传

---

netmousexhxh 于 2016-6-7 00:05:34 发表了：

_本帖最后由 netmousexhxh 于 2016-6-7 00:07 编辑_

按许宏最近鼓吹的大都无城的说法，朝歌大约是没有城墙的，城壕有没有也不一定。这个说法嘛，仅供参考好了。

从淇县卫国故城的考古来看，目前还没有发现商代城墙遗址。但是看到有说地下水水位高探沟开不到底的说法。

至于说聚落的那位兄弟，这是晚商了哎。

---

netmousexhxh 于 2016-6-7 00:12:56 发表了：

> knifers 发表于 2016-6-7 00:02
>
> 商老是四处迁都，城防不强很正常吧。。
>
> 再说奴隶要从事生产，城墙里哪有那么大的空间养奴隶。。

石峁城看起来是陕北石城群的核心。

至于石峁的内容，对皇城台的发掘没有结果之前，目前并不好说他是什么。但是石峁城目前看到的非常多的礼制性或者宗教性因素，并不能支持一个生产据点的说法。

---

莫德里德 于 2016-6-7 00:22:38 发表了：

> knifers 发表于 2016-6-7 00:02
>
> 商老是四处迁都，城防不强很正常吧。。
>
> 再说奴隶要从事生产，城墙里哪有那么大的空间养奴隶。。

图不错，不过想一下特诺奇蒂兰，没什么不可能的

---

footjob 于 2016-6-7 02:19:38 发表了：

> 莫德里德 发表于 2016-6-6 23:22
>
> 那石峁岂不是超越时代了

所以这是个特别重大的发现啊，现在也无法解释。

---

rottenweed 于 2016-6-7 07:20:55 发表了：

那时的都城没城墙其实也不算出格。

秦咸阳没城墙，汉长安先修宫后筑墙。

---

糖醋狂魔分子筛 于 2016-6-7 08:11:11 发表了：

> knifers 发表于 2016-6-7 00:02
>
> 商老是四处迁都，城防不强很正常吧。。
>
> 再说奴隶要从事生产，城墙里哪有那么大的空间养奴隶。。

最后这张图怎么这么像魔戒里的埃多拉斯。。。

---

1u2v3w4x 于 2016-6-7 09:36:48 发表了：

这帖子怎么会出现在临高区的。。

---

琼府县办刘主任 于 2016-6-7 11:21:37 发表了：

@季退思
召唤鸡腿把这个帖子挪到院子里去·····

---

LJZL001 于 2016-6-7 12:28:55 发表了：

那么城头山遗址的城墙是怎么回事呢？

---

乌索普 于 2016-6-7 17:44:22 发表了：

让奴隶迎战应该是符合当时的实际情况的，至于倒戈就像屁一样，谁知道什么时候会来。

---

robles 于 2016-6-9 10:27:11 发表了：

> footjob 发表于 2016-6-6 21:43
>
> 那时没城墙吧，只是聚落，所以才发展出到春秋时期那套约地点会战的礼来。
>
> ...

早 2000 年就有城墙了。

不过大都无城。商人牛逼惯了，都城就没有城墙。

牛逼了 5，600 年的民族，想灭谁就灭谁。你让丫固守？就没这个概念。

---

还我头来 于 2016-6-9 18:49:26 发表了：

资料太少不好判断，按理说应该把东征军调回来再打啊。

---

还我头来 于 2016-6-9 18:49:57 发表了：

但是，为什么在这个版看到这个问题呢？

---

月之暗面 于 2016-6-18 14:23:06 发表了：

牧野的事情还说的清楚么

---
